\chapter{Synthese comparative}

\section{Objet de la synthese}

Cette synthese compare trois niveaux d'analyse :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item les scores rapportes par les auteurs ;
  \item la baseline de reproduction obtenue dans notre environnement ;
  \item la meilleure configuration amelioree issue des evaluations
  complementaires.
\end{itemize}

L'enjeu n'est pas uniquement de juxtaposer des scores, mais de mettre en
evidence ce qui releve de la reproduction, ce qui releve de l'analyse critique
et ce qui releve d'une contribution methodologique propre au projet.

\section{Configurations de reference}

\subsection{Baseline de reproduction}

La baseline de reproduction correspond a la configuration la plus proche du
papier pouvant etre executee de facon stable dans notre environnement :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item embeddings : \texttt{BAAI/bge-large-en-v1.5} ;
  \item evaluateur et generateur de noms :
  \texttt{mistralai/Mistral-7B-Instruct-v0.3} ;
  \item \texttt{MiniBatchKMeans} ;
  \item \texttt{sample-size = 10} ;
  \item \texttt{sampler = random} ;
  \item \texttt{llm\_prompt\_style = simple} ;
  \item \texttt{naming\_sampler = head} ;
  \item \texttt{candidate\_k\_policy = fixed} ;
  \item merge final par labels.
\end{itemize}

\subsection{Configuration amelioree}

La configuration amelioree retenue a l'issue des ablations combine :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \texttt{llm\_prompt\_style = benchmark} ;
  \item \texttt{naming\_sampler = centroid} ;
  \item \texttt{candidate\_k\_policy = sqrt} ;
  \item merge final par labels.
\end{itemize}

Les variantes de merge hybride et de politique \texttt{focused} pour
\texttt{K} ne sont pas retenues comme references finales, car elles
n'apportent pas un compromis aussi favorable entre qualite de partition,
stabilite et fragmentation.

\section{Comparaison globale avec le papier}

Le tableau~\ref{tab:global-comparison} presente les resultats finaux obtenus
sur les quatre benchmarks anglais. Il indique, pour chaque jeu de donnees, le
score du papier, le score de reproduction, le score de la configuration
amelioree, ainsi que le gain de cette derniere par rapport a la reproduction et
son ecart residuel au papier.

\begin{table}[h]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lrrrrrl}
    \toprule
    Benchmark & Papier & Reproduction & Amelioree & Gain vs reprod. & Delta vs papier & Meilleure config \\
    \midrule
    Bank77 & 82.32 & 83.78 & 82.28 & -1.50 & -0.04 & reproduction \\
    CLINC(I) & 94.12 & 90.90 & 92.36 & +1.46 & -1.76 & amelioree \\
    MTOP(I) & 72.45 & 71.12 & 73.08 & +1.96 & +0.63 & amelioree \\
    Massive(I) & 78.12 & 72.44 & 75.68 & +3.24 & -2.44 & amelioree \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Comparaison globale entre les scores du papier, la baseline de reproduction et la configuration amelioree finale.}
  \label{tab:global-comparison}
\end{table}

Trois enseignements principaux se degagent de ce tableau. En premier lieu, la
configuration amelioree n'est pas uniformement dominante : sur Bank77, la
baseline de reproduction reste meilleure, meme si la configuration amelioree
reste tres proche du score du papier. En second lieu, les ameliorations sont
benefiques sur CLINC(I), MTOP(I) et Massive(I), avec des gains respectifs de
1.46, 1.96 et 3.24 points de NMI. En troisieme lieu, MTOP(I) constitue un cas
particulierement significatif, puisque la configuration amelioree depasse
legerement le score rapporte par les auteurs.

\section{Analyse comparative des benchmarks les plus sensibles}

Les evaluations complementaires detaillees ont principalement porte sur
CLINC(I) et Massive(I), qui sont les deux benchmarks les plus sensibles aux
variations de configuration. Le tableau~\ref{tab:improvement-path} retrace la
trajectoire des scores au fil des principales modifications introduites dans le
pipeline.

\begin{table}[h]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lrrrrrr}
    \toprule
    Benchmark & Reprod. & Imp. 1 & Imp. 2 & Imp. 3 & Imp. 4 & Papier \\
    \midrule
    CLINC(I) & 90.90 & 91.79 & 91.44 & 92.36 & 92.01 & 94.12 \\
    Massive(I) & 72.44 & 73.77 & 73.69 & 75.68 & 73.82 & 78.12 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Trajectoire des scores au fil des ameliorations. Imp. 1 : revision du bloc \texttt{coherence / naming}. Imp. 2 : merge hybride. Imp. 3 : politique \texttt{sqrt} pour \texttt{K}. Imp. 4 : politique \texttt{focused}.}
  \label{tab:improvement-path}
\end{table}

Cette trajectoire met en evidence une dynamique claire. La revision du bloc
\texttt{coherence / naming} produit un premier gain sur CLINC(I), mais reste
instable sur Massive(I). Le merge hybride ameliore la consolidation sans
devenir la meilleure solution globale. En revanche, la politique adaptative
\texttt{sqrt} constitue le principal levier de progression. Enfin, la variante
\texttt{focused} confirme qu'une recherche de \texttt{K} trop localement
contrainte peut se reveler contre-productive.

\section{Lecture scientifique des resultats}

La lecture d'ensemble des resultats conduit a une conclusion nuancee. Le projet
ne debouche ni sur une reproduction exacte du papier, ni sur une simple suite
de variantes empiriques. Il met plutot en evidence un scenario plus riche :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item le coeur de la methode a ete reconstruit dans une forme pleinement
  executable ;
  \item les ecarts au papier ont pu etre mesures et interpretes de maniere
  circonstanciee ;
  \item certaines modifications methodologiques reduisent effectivement le
  decalage avec le papier sur plusieurs benchmarks ;
  \item les gains restent benchmark-dependants, ce qui interdit toute lecture
  uniforme des performances.
\end{itemize}

Cette interpretation est importante sur le plan academique. Elle montre que la
valeur du projet ne reside pas uniquement dans la proximite numerique avec les
scores du papier, mais aussi dans la capacite a expliciter les conditions de
reproductibilite, les limites du protocole initial et les effets distincts des
ameliorations proposees.

\section{Bilan de la comparaison finale}

A l'issue de la campagne finale, trois acquis peuvent etre consideres comme
stabilises :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item une baseline de reproduction documentee sur les quatre benchmarks ;
  \item une configuration amelioree justifiee par des evaluations
  complementaires ;
  \item une comparaison finale suffisamment structuree pour soutenir une
  analyse critique du papier et des contributions du projet.
\end{itemize}

La synthese comparative constitue ainsi le point de convergence entre les
attendus de reproduction, d'analyse critique et de proposition methodologique.
